---
layout : single
title: "[Study] Two-Port Network Parameter Conversion"
categories: 
  - RF Characteristics in GAA Transistor
toc: true
toc_sticky: true
use_math: true
---

Two-Port Network Parameter들을 각기 다른 parameter들로 변환하는 방법을 정리  

[Y to Z Conversion 참고 영상](https://www.youtube.com/watch?v=AggZh0m298s&list=PLBlnK6fEyqRhjLNgCd1XIT9HWTyzmvJ59&index=97)  
[Z to Y Conversion 참고 영상](https://www.youtube.com/watch?v=D-5SNEhOMHs&list=PLBlnK6fEyqRhjLNgCd1XIT9HWTyzmvJ59&index=98)    
[h ⮂ Z Conversion 참고 영상](https://www.youtube.com/watch?v=mtZM6K4W1MQ&list=PLBlnK6fEyqRhjLNgCd1XIT9HWTyzmvJ59&index=102)   
[h ⮂ Y Conversion 참고 영상](https://www.youtube.com/watch?v=1MoEji_GTJs&list=PLBlnK6fEyqRhjLNgCd1XIT9HWTyzmvJ59&index=103)  


## 0. Y to Z Conversion

- Y Parameter를 Z Paramter로 변환하는 과정은 아래와 같음   

&nbsp;

<div align="center">
  $$[V] = [Z][I] \\ [I] = [Y][V]$$
</div>  

<div align="center">
  $$[Z] = [Y]^{-1}$$
</div>   

- Y Parameter와 Z Parameter는 Admittance와 Impedance라는 점에서 역수 관계가 성립  

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} Z_{11} & Z_{12} \\ Z_{21} & Z_{22} \end{bmatrix} 
= 
{\begin{bmatrix} Y_{11} & Y_{12} \\ Y_{21} & Y_{22} \end{bmatrix}}^{-1}
=
\frac{adj(Y)}{|Y|}
$$

- 행렬로 역수 관계를 표현    

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} (-1)^(1+1) Y_{22} & (-1)^(1+2) Y_{21} \\ (-1)^(2+1) Y_{12} & (-1)^(2+2) Y_{11} \end{bmatrix}
$$

$$
= \frac{1}{|Y|}{\begin{bmatrix} Y_{22} & -Y_{21} \\ -Y_{12} & Y_{11} \end{bmatrix}}^T
$$

$$
= \frac{1}{|Y|}\begin{bmatrix} Y_{22} & -Y_{12} \\ -Y_{21} & Y_{22} \end{bmatrix}
$$

$$
= \frac{1}{Y_{11}Y_{22}-Y_{21}Y_{12}}\begin{bmatrix} Y_{22} & -Y_{12} \\ -Y_{21} & Y_{11} \end{bmatrix}  
$$

$$
= \begin{bmatrix} Z_{11} & Z_{12} \\ Z_{21} & Z_{22} \end{bmatrix} 
$$

- 역행렬을 Y Matrix의 절댓값과 수반 행렬로 풀어내면, Z Parameter를 Y Parameter로 표현 가능하고 이는 다음과 같음  

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} Z_{11}=\frac{Y_{22}}{|Y|} & Z_{12}=-\frac{Y_{12}}{|Y|} \\ Z_{21}=-\frac{Y_{21}}{|Y|} & Z_{22}=\frac{Y_{11}}{|Y|} \end{bmatrix} 
$$


&nbsp; 

## 1. Z to Y Conversion

- Z to Y Conversion 또한, 역수 관계가 성립하므로 유도 과정은 위와 동일함. 따라서 과정은 생략하되, 결과는 다음과 같음  

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} Y_{11}=\frac{Z_{22}}{|Z|} & Y_{12}=-\frac{Z_{12}}{|Z|} \\ Y_{21}=-\frac{Z_{21}}{|Z|} & Y_{22}=\frac{Z_{11}}{|Z|} \end{bmatrix} 
$$

&nbsp; 

## 2. h to Z Conversion

&nbsp;

$$
V_1 = h_{11}I_1 + h_{12}V_2 \quad \text{(1)}
\\
I_2 = h_{21}I_1 + h_{22}V_2 \quad \text{(2)}
$$

$$
V_1 = Z_{11}I_1 + Z_{12}I_2 \quad \text{(3)}
\\
V_2 = Z_{21}I_1 + Z_{22}I_2 \quad \text{(4)}
$$

- h Parameter와 Z Parameter 각각의 관계식은 위와 같음  

&nbsp;

$$h_{22}V_2 = -h_{21}I_1 + I_2$$

$$V_2 = -\frac{h_{21}}{h_{22}}I_1 + \frac{1}{h_{22}}I_2 \quad \text{(5)}$$

- 식 $$\text{(2)}$$을 위와 같이 변형, 해당 관계식을 식 $$\text{(5)}$$라고 가정  

&nbsp;

$$V_1 = h_{11}I_1 + h_{12}[-\frac{h_{21}}{h_{22}}I_1 + \frac{1}{h_{22}}I_2]$$

$$ = h_{11}I_1 - \frac{h_{12}h_{21}}{h_22}I_1 + \frac{h_{12}}{h_{22}}I_2$$

$$ = [h_{11}-\frac{h_{12}h_{21}}{h_{22}}]I_1 + \frac{h_{12}}{h_{22}}I_2$$

- 식 $$\text{(5)}$$를 식 $$\text{(1)}$$에 대입  

&nbsp;

$$V_1 = [\frac{h_{11}h_{22} - h_{12}h_{21}}{h_{22}}]I_1 + \frac{h_{12}}{h_{22}}I_2$$

$$ = \frac{|h|}{h_{22}}I_1 + \frac{h_{12}}{h_{22}}I_2$$

- 이후, 식을 식 $$\text{(3)}$$의 형태로 정리  

- 위 결과와 식 $$\text{(5)}$$를 이용하면 h Parameter를 이용하여 Z Parameter를 다음과 같이 표현 가능  

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} Z_{11}=\frac{|h|}{h_{22}} & Z_{12}=-\frac{h_{12}}{h_{22}} \\ Z_{21}=-\frac{h_{21}}{h_{22}} & Z_{22}=\frac{1}{h_{22}} \end{bmatrix} 
$$

&nbsp;

## 3. Z to h Conversion

&nbsp;

$$
V_1 = h_{11}I_1 + h_{12}V_2 \quad \text{(1)}
\\
I_2 = h_{21}I_1 + h_{22}V_2 \quad \text{(2)}
$$

$$
V_1 = Z_{11}I_1 + Z_{12}I_2 \quad \text{(3)}
\\
V_2 = Z_{21}I_1 + Z_{22}I_2 \quad \text{(4)}
$$

- h Parameter와 Z Parameter 각각의 관계식은 위와 같음  

&nbsp;

$$Z_{22}I_2 = -Z_{21}I_1 + V_2$$

$$I_2 = -\frac{Z_{21}}{Z_{22}}I_1 + \frac{1}{Z_{22}}V_2 \quad \text{(5)}$$

- 식 $$\text{(4)}$$을 위와 같이 변형, 해당 관계식을 식 $$\text{(5)}$$라고 가정  

&nbsp;

$$V_1 = Z_{11}I_1 + Z_{12}[-\frac{Z_{21}}{Z_{22}}I_1 + \frac{1}{Z_{22}}V_2]$$

$$ = Z_{11}I_1 - \frac{Z_{12}Z_{21}}{Z_22}I_1 + \frac{Z_{12}}{Z_{22}}V_2$$

$$ = [Z_{11}-\frac{Z_{12}Z_{21}}{Z_{22}}]I_1 + \frac{Z_{12}}{Z_{22}}V_2$$

- 식 $$\text{(5)}$$를 식 $$\text{(3)}$$에 대입  

&nbsp;

$$V_1 = [\frac{Z_{11}Z_{22} - Z_{12}Z_{21}}{h_{22}}]I_1 + \frac{Z_{12}}{Z_{22}}V_2$$

$$ = \frac{|Z|}{Z_{22}}I_1 + \frac{Z_{12}}{Z_{22}}V_2$$

- 이후, 식을 식 $$\text{(1)}$$의 형태로 정리  

- 위 결과와 식 $$\text{(5)}$$를 이용하면 Z Parameter를 이용하여 h Parameter를 다음과 같이 표현 가능  

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} h_{11}=\frac{|Z|}{Z_{22}} & h_{12}=-\frac{Z_{12}}{Z_{22}} \\ h_{21}=-\frac{Z_{21}}{Z_{22}} & h_{22}=\frac{1}{Z_{22}} \end{bmatrix} 
$$

&nbsp;

## 3. h ⮂ Y Conversion

- 유도 과정 자체는 h ⮂ Z Conversion과 유사하므로 과정은 생략, 각각의 결과는 다음과 같음  

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} Y_{11}=\frac{1}{h_{11}} & Y_{12}=-\frac{h_{12}}{h_{11}} \\ Y_{21}=\frac{h_{21}}{h_{11}} & Y_{22}=\frac{|h|}{h_{11}} \end{bmatrix} 
$$

<div align="center">
  h to Y Conversion
</div> 

&nbsp;

$$
\begin{bmatrix} h_{11}=\frac{1}{Y_{11}} & h_{12}=-\frac{Y_{12}}{Y_{11}} \\ h_{21}=\frac{Y_{21}}{Y_{11}} & h_{22}=\frac{|Y|}{Y_{11}} \end{bmatrix} 
$$

<div align="center">
  Y to h Conversion
</div> 

&nbsp;